<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Calvin!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>MNIST</title>
        <para>
		Az alap feladat megoldása, +saját kézzel rajzolt képet is ismerjen fel,
https://progpater.blog.hu/2016/11/13/hello_samu_a_tensorflow-bol Háttérként ezt vetítsük le:
https://prezi.com/0u8ncvvoabcr/no-programming-programming/
        </para>
        <para>
            Célunk nem más mint a tensorflow segítségével feléleszteni a programot.
            Gép tanulást fogunk használni ennél a feladatnál.
            A <function>Softmax</function> függvényt képletét használja ami valószínűségelosztást ad meg eredményül.
            <function>y=softmax(Wx + b)</function> itt látható a képlet.
            A "W" jelenti a súlyokat.
            A súlyok döntik el, hogy amit látunk tárgy benne van-e a jó halmazban.
            A "X" jelenti a bemenő értéket míg a "b" (bias) pedig egyfajta torzítási érték.
            Az elve hasonlít a neurális and or xor kapura.
            Ahoz, hogy biztosabb legyen a program minél több hidden réteg szükséges.
            Jelen esetben 28*28 pixeles képen lévő szám megtanulására tanítjuk a gép modellt.
            Amikor létrehozzuk a számunkat megkell adni az "x" illetve "y" értékeket.
        </para>
        <programlisting>for i in range(1000):
    batch_xs, batch_ys = mnist.train.next_batch(100)
    sess.run(train_step, feed_dict={x: batch_xs, y_: batch_ys})
    if i % 100 == 0:
      print(i/10, "%")
  print("----------------------------------------------------------")</programlisting>
        <para>
            Itt azt figyelhetjük meg, hogy 1000 kép segítségével tanulja meg felismerni.
            Viszont 100 képenként kapunk tájékoztatást a tanulás folyamatáról.
        </para>
        <programlisting>img = readimg()
  image = img.eval()
  image = image.reshape(28*28)</programlisting>
        <para>
            Itt kapcsolódik be a feladat legfőbb része, hogy saját képet nézzen.
            Késöbb a <function>Matlab</function> segítségével tudjuk kirajzolni a kapott képet.
            
        </para>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="img/szam.png" scale="45" />
            </imageobject>
            </mediaobject>
    </section>        

<section>
        <title>CIFAR-10</title>
        <para>
		Az alap feladat megoldása, +saját fotót is ismerjen fel,
https://progpater.blog.hu/2016/12/10/hello_samu_a_cifar-10_tf_tutorial_peldabol

        </para>
        <para>
            A CIFAR-10 dataset egy képgyűjtemény, amit gépi tanuló algoritmusok tanítására szoktak használni. 60000 32x32-es képet tartalmaz, amiket 10 különböző csoportba sorolhatunk, úgy mint: autók, repülők, macskák, kutyák, madarak, szarvasok, teherautók, békák, lovak és hajók. A kicsi felbontás miatt gyorsan tesztelhetik a kutatók, hogy melyik algoritmussal milyen hatásos a tanulás. A példában a képeket binárissá alakítjuk, úgy hogy a képet „ellapítjuk” (lsd.: cifar10_2bin.py), azaz egy egysoros mátrixot képezünk ami magába foglalja a 32 sort, mindezt 3x, mert színes képeket használunk. 
A rendszer tanítása (viszonylag) hosszú időt vesz igénybe. A GPU-s futtatás nagyobb teljesítményt eredményezett volna, már a 2 GPU-s futtatás is lehetséges, de sajnos nekem nem állt rendelkezésre megfelelő GPU.
A tanítási folyamat befejeztével alkalmaztam a belinkelt tutorial módosításait, érdekes tapasztalat, hogy a pythonban a behúzásoknak mekkora jelentősége van. A tutorial módosításán kívül szükség volt még a logit tömb argumentumként átadására itt. Ha saját képen szeretnénk tesztelni, akkor a képet 32*32-es méretben futtatási argumentumként a cifar10_2bin.py-nek átadjuk.
        </para>
        
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="img/cifar.png" scale="40" />
            </imageobject>
            </mediaobject>
    </section>        

<section>
        <title>Android telefonra a TF objektum detektálója</title>
        <para>
		Telepítsük fel, próbáljuk ki!

        </para>
        <para>
            Feladatunk igen egyszerű, lekell tölteni az adott programot és kikell próbálni, hogy hogyan műküdik.
            Androidon a "Play áruház"-on keresztül töltöttem le.
            Miután elindítottam egész egyszerű a használata, kiírja, hogy a program szerint mi látszódik a képen amihez egy százalékot is csatól.
            Viszonylag elég sok mindent felismer viszont vannak tárgyak amiket másnak állít be mint ami valóban is.
            A kipróbálás során rájöttem, hogy az sem mindegy milyen pozícióból és mekkorára zoomolva nézzük az adott tárgya, mivel közelről egészen mást ír, mint távolról.
        </para>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="img/android1.png" scale="15" />
            </imageobject>
            </mediaobject>
            <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="img/android2.png" scale="15" />
            </imageobject>
            </mediaobject>
            <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="img/android3.png" scale="15" />
            </imageobject>
            </mediaobject>
    </section>        

        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
